\section{Fatoração}
A fatoração é transformação de um expressão algébrica em um produto de fatores.\\

\subsection{Fator comum}

Dada a expressão: $ ax + ay $ \\

$ a \longrightarrow $  é o fator comum às duas partes da expressão.\\

Na forma fatorada com $ a $ em evidência tem-se que $ ax + ay = a(x+y)$, pois:\\

$ ax = a \longrightarrow \dfrac{\cancel{a}x}{\cancel{a}} = x $ e $ ay = a \longrightarrow  \dfrac{\cancel{a}y}{\cancel{a}} = y $ \\

Podemos dizer também que $ a \cdot x + a \cdot y $ é a propriedade distributiva da multiplicação\\

Dada a expressão: $ m^{2}x - 3x + ax $\\

$ x \longrightarrow $  é o fator comum às três partes da expressão.\\

Na forma fatorada com $ x $ em evidência tem-se que $ m^{2}x - 3x + ax = x(m^{2} - 3 + a) $, pois:\\

$ m^{2}x = x \longrightarrow \dfrac{m^{2}\cancel{x}}{\cancel{x}} = m^{2} $; \\
 
$ 3x = x \longrightarrow  \dfrac{3\cancel{x}}{\cancel{x}} = 3 $ e \\

$  ax = x \longrightarrow  \dfrac{a\cancel{x}}{\cancel{x}} = a $ \\

Podemos dizer também que $ m^{2} \cdot x - 3 \cdot x + a \cdot x $ é a propriedade distributiva da multiplicação \\

Dada a expressão: $ 2a^{2}y + 6a^{2}x^{2} - 4a^{2} $\\

$ 2a^{2} \longrightarrow $  é o fator comum às três partes da expressão.\\

Na forma fatorada com $ 2a^{2} $ em evidência tem-se que \\

$ 2a^{2}y + 6a^{2}x^{2} - 4a^{2} = 2a^{2}(y + 3x^{2} - 2) $, pois. \\

$ \dfrac{\cancel{2a^{2}}y}{\cancel{2a^{2}}} = y $; \\

$ \dfrac{\cancel{6a^{2}}x^{2}}{\cancel{2a^{2}}} = 3x^{2} $ e \\

$ \dfrac{\cancel{4a^{2}}}{\cancel{2a^{2}}} = 2 $ \\

Dada a expressão: $ 28am^{3} + 21am + 7am^{2} $\\

$ 7am \longrightarrow $  é o fator comum às três partes da expressão tomando a letra com menor expoente.\\

Na forma fatorada com $ 7am $ em evidência tem-se que \\

$ 28am^{3} + 21am + 7am^{2} = 7am(4m^{2} + 3 + m) $. \\

\subsection{Agrupamento}

